\subsection{Stärkung von Demokratie und gesellschaftlicher Teilhabe}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Das bestehende politische System ist stark durch Nichtteilnahme und
Ausgrenzung vieler Menschen an Aushandlungs- und Entscheidungsprozessen,
vermachtete Entscheidungsstrukturen, kurzfristiges Denken sowie durch
eine weitgehende Externalisierung sozialer und ökologischer Kosten
geprägt. Die Festschreibung der „Nachhaltigkeit`` als Staatsziel in
Artikel 20a des Grundgesetzes, dass der Staat auch in Verantwortung für
die nachfolgenden Generationen die natürlichen Lebensgrundlagen schützt,
hat nicht ausreichend zur Erhaltung der Umwelt und globaler
Gerechtigkeit geführt.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stärkung basisdemokratischer Aushandlungs- und Entscheidungsstrukturen
  (→
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#BASISDEMOKRATIE}{Basisdemokratie}).
\item
  Ausreichende zeitliche und materielle Absicherung der Teilnahme an
  demokratischen Aushandlungs- und Entscheidungsprozessen.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Stärkung basisdemokratischer Aushandlungs- und Entscheidungsstrukturen
  (z. B. durch Aufbau vernetzter Commoningstrukturen, u.a. in Form
  dezentraler Klima-, Care-, Ernährungs- (etc.) Räte)
\item
  Promotion des Artikel 20a GG von einem Staatsziel zu einem
  einklagbaren Grundrecht auf Nachhaltigkeit
\item
  Einrichtung eines basisdemokratisch legitimierten „Zukunftsrats``, der
  ein Vetorecht bei nicht-nachhaltigen Vorhaben erhält
\item
  Etablierung einer Ombudsperson (Person mit unparteiischer
  Schiedsrichter*innenfunktion) für die Interessenvertretung künftiger
  Generationen
\item
  Verpflichtendes Lobbyregister
\item
  dreijährige Karenzzeit, in der ein Wechsel von Politiker*innen in
  Lobbytätigkeiten generell verboten ist
\item
  transparentere und kontrollierte Regulierung der Parteienfinanzierung
\item
  keine Beschäftigung externer Mitarbeiter*innen aus der Wirtschaft in
  den Ministerien (Lobbycontrol 2016)
\item
  Ausweitung des Verbandsklagerechts für gemeinnützige
  Nichtregierungsorganisationen (NRO) auf Bundesebene
\item
  mehr Rechtssicherheit für politische Willensbildung: Die
  Abgabenordnung muss so geändert werden, dass die politische
  Willensbildung durch zivilgesellschaftliche Organisationen den
  angemessenen Rechtsrahmen erhält und alle entsprechenden Ziele als
  gemeinnützig anerkannt werden (Allianz Rechtssicherheit für politische
  Willensbildung 2017)
\item
  Bevorzugung von gemeinnützigen Organisationen bei Vermietung und dem
  Verkauf öffentlicher Gebäude
\item
  Ausreichende zeitliche und materielle Absicherung der Teilnahme an
  demokratischen Aushandlungs- und Entscheidungsprozessen (z. B. durch
  Verkürzung der Erwerbsarbeitszeit, Grund- und Maximaleinkommen, Ausbau
  sozialer Infrastrukturen, etc.)
\end{itemize}
